
À quoi pense donc l'humanité, Pénélope
inconsciente, dont on devine tout un obscur
travail incessamment répété, ouvrière au pain
rare, qui se divertit en solutions déjà trouvées,
en inventions déjà faites, en essais inutiles déjà
essayés, en efforts stériles déjà tentés, en
dépenses redépensées sans comptabilité ?

J'ai assisté, à l'âge du collège, à une conversation entre mon père
et un jeune docteur, ami de la famille, qui se plaignait de l'obligation
dans laquelle il se trouvait, pour se perfectionner dans son art et se
tenir au courant du progrès, de dépenser une notable partie de ses
revenus en livres et en revues renfermant surtout des choses déjà
connues et que, pourtant, il était amené à se procurer pour y
découvrir les quelques pages ou même seulement les quelques
lignes qu'il lui était essentiel de connaître. « Je dois souvent,
disait-il, payer cher et me donner la peine de lire un gros volume
pour n’y trouver qu'un fait réellement nouveau. Tout le reste n’est
que répétition et copie plus ou moins dissimulée. »

Ces réflexions m'ont profondément frappé et depuis, d’abord
comme étudiant puis comme ingénieur, j'ai souvent réfléchi au
moyen de modifier cet état de choses, j'ai continué à chercher la
solution de cette question.

Ces longues réflexions ont abouti à l'élaboration d'un plan qui,
certainement, est susceptible à l'application de nombreuses améliorations, mais dont je crois les grandes lignes réalisables et que je
soumets aux critiques de ceux qu'intéressent les progrès de nos
méthodes de documentation.

La documentation est une nécessité moderne.
Dans l'antiquité, alors que seule une infime portion du globe s'était
élevée au-dessus de la sauvagerie primitive, un Aristote a pu songer
à réunir tout le savoir humain en quelques volumes. Plus tard, au
XVe siècle, un Pic de la Mirandole, sans se faire traiter d’inconscient,
pouvait encore se prétendre au courant de omni re scibili. Aujourd’hui,
plus aucun savant digne de ce nom n'oserait affirmer qu'il sait tout
ce qui s’est fait dans la portion de science qu'il a spécialisée.

Et, pourtant, s’il ne sait pas, il voudra savoir; il cherchera et
retrouvera ce que d’autres ont déjà trouvé!

Dans l’état actuel de la documentation il consacre forcément la
plus grande partie, sinon de son intelligence au moins de son temps,
à rechercher dans le fouillis des publications ce qu'il y a de nouveau;
sa constante préoccupation est de se tenir au courant. Ce n'est que
lorsqu'il se croit certain, ou à peu près, de savoir ce qu'ont déjà fait
tous ceux qui poursuivent la solution du même problème que lui,
qu’il peut, en parfaite tranquillité d'esprit, s’adonner à ses recherches
personnelles.

Ce travail de mise au courant est en fait un travail stérile et, si l’on
songe que chaque savant, chaque chercheur, est obligé de le faire
pour son propre compte, on en conclut que la majeure partie de leur
labeur est consacrée en réalité à une besogne de compilation que je
voudrais réserver aux manœuvres de la pensée. Je veux donc augmenter
le rendement des vrais savants, des vrais chercheurs en leur fournissant, toute préparée, la matière de leurs travaux. Du même coup tous
ceux, industriels, avocats, curieux, que préoccupe une question
pourront aisément se renseigner d’une façon rigoureusement exacte
sur sa situation actuelle.

Il faut, en d’autres termes, que chacun puisse aisément connaître,
de façon certaine, la situation exacte de n'importe quel problème,
problème social, philosophique, historique, littéraire, scientifique ou
technique, que chacun puisse toujours et sans travail spécial se
documenter sur le point qui l’intéresse.

« La documentation, dit M. Otlet, a pour but de fournir rapidement et facilement à tous les chercheurs, quel que soit leur degré
de connaissance ou de culture, des matériaux d'études qui totalisent
l'expérience universelle, des renseignements sur des points donnés
particuliers. Elle est, en matière scientifique, technique, historique,
sociale et industrielle, l'intermédiaire systématiquement organisé
entre le public et les documents, entre ceux qui lisent et ceux qui
écrivent. »

J'ajouterai qu’elle doit aujourd'hui être surtout l'intermédiaire
entre ceux qui écrivent, ceux qui produisent et ceux qui pensent,
qui cherchent et qui veulent produire. Sans moyens de documentation les efforts se dispersent, une notable partie du travail qui
pourrait être créateur est purement compilateur et en présence de
l'immensité de l'amas informe des matériaux à dépouiller l'esprit se
sent pris de lassitude, ne sachant sur quel point concentrer son
activité, n'ayant pas le moyen de trier le bon grain de toute cette
ivraie, ne se sentant pas soutenu par le guide qui lui fournira au
moment voulu le renseignement dont il aura besoin pour poursuivre
son œuvre de progrès.

Sans connaissances antérieures pas de connaissances nouvelles!

C’est à la documentation qu'échoit ce rôle de fournir sans peines
inutiles ces connaissances antérieures. Pour que l'humanité ne se
fatigue pas, comme l’a dit Stasse, en un travail de Pénélope il faut
que chaque chercheur puisse immédiatement reprendre la question
qui le préoccupe au point ou l’ont laissée ses prédécesseurs.

Mais le problème est plus vaste qu’il n'apparait à première vue et
la difficulté de réaliser une documentation méthodique et universelle
résulte non seulement de l'énorme accumulation d'écrits dans
lesquels se trouvent disséminées les connaissances humaines, mais
encore, et peut-être surtout, du fatras d’écrits inutiles qui englobent
les énoncés réellement originaux.

On peut évaluer qu'il existe aujourd’hui plus de 10 millions de
livres et plus de 15 millions d'articles de revues et ces chiffres s'augmentent chaque année d'environ 150,000 livres et 500,000 articles de
revues. À ce colossal approvisionnement de matériaux viennent
encore s'ajouter les brevets d'invention qui, quoique ne concernant
qu'une seule partie des connaissances humaines, les sciences appliquées, représentent une valeur considérable : il est délivré annuellement dans les diverses nations protégeant la propriété industrielle
environ 140,000 brevets (1).

Il n'y aurait pas lieu de se plaindre de cet excès d’abondance qui
nous embarrasse, si tout ce que la lettre moulée a ainsi conservé sur
le papier était neuf ou seulement présenté d’une façon originale. Ce
serait tant mieux pour le progrès si tant de choses méritaient d’être
dites. Malheureusement il suffit d'étudier quelque peu une question
spéciale ou d’être abonné à quelques revues concernant la même
science pour constater que l'envahissement du papier qui nous
effraye est surtout dû aux redites et que l'outil de bien des rédacteurs
est une paire de ciseaux bien plus qu’une plume,

À ne considérer que le côté documentaire de la question, et sans
s'arrêter aux conséquences matérielles (2) de cette publication intensive, ces chiffres montrent combien il est indispensable de posséder
un guide pour s'orienter dans ce vaste domaine des écrits, pour
rendre accessible les inestimables recherches qu'il renferme.

Aussi longtemps que pour chaque spécialité la quantité des matériaux d'étude était relativement limitée, le savant, le travailleur
isolé pouvait en faire le dépouillement, mais aujourd’hui, autant
par suite de l'accumulation des sources d’information que par suite
de l'intensité fiévreuse de notre existence et de la rapidité foudroyante
des progrès et des transformations dans tous les domaines, il ne peut
plus échoir au chercheur de faire ce travail lui-même. Cette besogne
a, actuellement, comme toutes les autres, dû être spécialisée et il s’est
créé des organismes dont le rôle est de guider tous ceux qu'intéresse
quelque question déterminée. « Leur tâche, ainsi qu'il est dit dans le
programme de l’un d’eux, l’Institut International de Bibliographie,
est de favoriser les progrès de l'inventaire, du classement et de la
description des productions de l'esprit humain; de déterminer les
unités bibliographiques en vue de faciliter, d'internationaliser et de
perfectionner le caractère scientifique de ce classement. » En d’autres
termes on a fait, ou du moins on est occupé à faire, une liste méthodique du titre de tous les écrits. Déjà, rien qu'à l’Institut de Bruxelles,
plus de 3,500,000 de ces titres ont ainsi été catalogués, chacun d'eux
étant inscrit sur une fiche spéciale.

Grâce à ces travaux, le chercheur sait maintenant où sont les
documents qui renferment peut-être ce dont il a besoin.

C'est un notable progrès ! Mais il est nécessaire, il est indispensable de faire plus, de faire beaucoup plus!

Ceux mêmes qui ne se sont jusqu'à ce jour attachés qu’à ce cataloguage des livres et des mémoires savent parfaitement qu'ils ne
procèdent ainsi qu’à la première partie d’un programme plus vaste,
qu’ils ne réalisent que la première étape vers la synthèse universelle,
encyclopédique des connaissances humaines, Dans une des dernières
brochures précisant le rôle de l’Institut International de Bibliographie (3) il est dit : « Même signalés à l'existence des chercheurs
par les bibliographies et mis à leur disposition par les bibliothèques,
les documents représentant, peut-on dire, des matériaux à l’état brut,
les mêmes faits y sont si souvent répétés et d’après des méthodes si
variées, qu'il y aurait gaspillage de temps à obliger la grande majorité des chercheurs à tout lire, à tout consulter. Les ouvrages comprennent à la fois ce qui est définitivement controuvé et ce qui est
acquis comme certain, ce qui est suranné et d'intérêt purement
historique, comme ce qui est actuel et d'utilisation pratique. »

Avant la création des instituts actuels de documentation, le chercheur se trouvait en présence d’un fouillis de livres et de revues mal
classés qu'il dépouillait un peu au hasard de son inspiration et des
références qui lui parvenaient. Aujourd'hui, grâce aux services de
fiches et index mis à sa disposition, il ne se trouve plus, pour chaque
question déterminée, qu'en présence d'un très grand nombre de
titres de livres et d'articles de revues concernant cette question,
mais, s’il étudie où même parcourt seulement les documents qui lui
sont ainsi renseignés, il constatera qu'ils se composent surtout de
résumés, reproductions, traductions, plagiats, et d’une très faible
portion réellement originale. La parole du maître y est constamment
étouffée par les cris des disciples et surtout par ceux des imposteurs !
Aussi et plutôt que de consulter les trop nombreux titres recueillis,
ne représentant en somme pour lui que la réunion de plusieurs
tables de matières de revues spéciales, le chercheur ordinaire est-il
bientôt amené à se contenter des documents fournis par les quelques
publications qu'il lit régulièrement et par les livres qu’il a sous la
main, dans son cabinet de travail, livres et revues feuilletés en tous
sens, annotés, pourvus de signets, maculés de notes, mais pouvant,
en définitive, lui donner un contenu et non pas seulement une
étiquette (4).

En effet, aucun indice ne dit, dans les fiches actuelles de ces
instituts, quel est le document qui vaut la peine d'être lu, d’être
étudié, quel est, à côté du document de valeur purement vulgarisatrice, celui qui conserve le souvenir d’un travail personnel, d’une
expérience nouvelle, d'une observation ingénieuse, d'une réflexion
profonde. Jusqu'à ce jour cela n’a pu être fait, car il a fallu commencer par dresser l'inventaire des livres sans les lire, de même que,
dans un pays nouvellement exploré, on commence par signaler
l'emplacement des mines sans indiquer ni la quantité, ni la valeur
des richesses qu'elles renferment.

Mais si ce premier dépouillement est sans utilité immédiate, ou
plutôt sans bénéfice intégral pour le chercheur, il était néanmoins
indispensable qu'il fut fait et ce n’est que grâce à lui qu’il devient
possible de songer à extraire de tous ces documents maintenant
classés suivant leurs espèces, le suc nourricier que chacun d’eux peut
contenir. Ayant en main le catalogue de la Bibliothèque Mondiale,
le lecteur peut commencer à lire les ouvrages qui l'intéressent. La
nomenclature des mines étant établie, chacune d'elle va être méthodiquement étudiée et explorée, puis, s'il y a lieu, pratiquement et
fructueusement exploitée.

L'étude d'un système permettant la réalisation de ce double objet,
examen et compilation, exploration et exploitation, de toutes les
productions enregistrées, publiées, matérialisées, de l’esprit humain
forme l’objet spécial de la présente notice.

Ce besoin d’une concentration, en un nombre de pages aussi faible
que possible, de tous les éléments du savoir humain s’est manifesté
depuis longtemps et déjà de nombreux essais ont été faits dans cet
ordre d'idées.

Parmi les plus simples il y a lieu de citer les tables de matières qui
accompagnent la plupart des ouvrages d'enseignement. On peut y
voir la première ébauche d'un système d'indexation permettant de
retrouver, au milieu d’un gros volume, le passage actuellement utilisable.

Mais ce sont les diverses encyclopédies qui représentent le mieux
l'expression de cette nécessité. Encyclopédies générales, depuis les
Etymologies d’Isidore de Séville jusqu’à l'Encyclopédie du XVIIIe siècle, de Diderot et d’Alembert, l'Encyclopedia britannica, et, enfin, nos
modernes Larousse et Brockhaus. Encyclopédies spéciales, depuis
les divers traités d’Aristote jusqu'à nos grands dictionnaires de
chimie, d’histoire, d'électricité, etc. Que ces ouvrages soient rédigés
sous forme de dictionnaires ou de cours méthodiques, peu importe!
Leur but est toujours de condenser, de résumer, en un seul ouvrage,
d'importance limitée, toutes les connaissances actuelles relatives à
leur objet, cette condensation étant d'autant plus forte que le sujet
embrassé se trouve être plus vaste ; les renseignements concernant
le problème de résistance des matériaux, par exemple, seront nécessairement moins complets dans une encyclopédie générale que dans
un dictionnaire de mécanique.

Aussi longtemps que les modifications dans l'état des sciences et
des arts étaient relativement lentes, ainsi qu'il en a été jusque vers le
milieu du siècle dernier, on peut concevoir que, faites par des
savants ou des corps savants spéciaux pour chaque branche de
l’activité humaine, de semblables encyclopédies, périodiquement
mises à jour, pouvaient suffire aux nécessités de la documentation.
Mais aujourd'hui que la marche en avant s'accélère constamment,
que tout se transforme d’un moment à l'autre, qu'une nouveauté
d'hier sera vieillerie demain, que, d'autre part, des sciences nouvelles
apparaissent ou acquièrent en une subite poussée une importance
imprévue, que d'imposantes théories, de pompeux systèmes s'écroulent brusquement sous l'effet de quelque découverte inattendue,
aujourd’hui le savant traité, longuement, patiemment élaboré, est
suranné avant de paraître. Aussi, depuis plusieurs décades déjà, ne
peut-il plus être considéré que comme un organe d'enseignement ou
de vulgarisation, et auprès du spécialiste a-t-il dû céder la place à la
revue.

Par suite de sa périodicité rapprochée, dé la brièveté des articles
qu'elle contient, de son accessibilité à toutes les informations, la
revue a un caractère essentiellement actuel ; elle semble donc réaliser l'intermédiaire nécessaire entre le traité paru hier et déjà vieux
et celui qui devra paraître demain. Bien comprise, il pourrait en être
ainsi et s’il n'existait de par le monde qu’une seule revue par spécialité, il en serait en effet ainsi. Malheureusement, les périodiques,
revues, bulletins et annales de toutes natures n’ont pas tardé à se
multiplier au delà de toute limite, ce qui a eu pour effet de leur
enlever la plus grande partie de leurs avantages.

De cette diffusion résultent en effet deux inconvénients rédibitoires : les mémoires originaux, renfermant les données intéressantes
et dignes d’être connues, paraissent au hasard des circonstances dans
l'une ou l’autre de ces nombreuses publications et peuvent ainsi
rester ignorées du lecteur qu'elles devraient toucher et qui forcément
doit se borner à lire, ou plus exactement, à parcourir quelques-unes
d’entre elles; d'autre part chacune de ces revues ayant à fournir
périodiquement à ses abonnés un nombre déterminé de pages doit
remplacer tout l’espace non occupé par des articles de nature à leur
apprendre quelque chose de nouveau par du remplissage, remplissage aussi inutile, désagréable et fatiguant pour l'esprit du lecteur
sérieux que pour les rayons de sa bibliothèque.

On a essayé d'éviter ces divers inconvénients en publiant des revues
spéciales ne donnant que le résumé des principaux articles parus
dans les divers périodiques de même spécialité (5). Il faut malheureusement constater que dans les diverses publications de ce genre,
le choix des mémoires résumés n’est pas fait avec assez de soin et que
les répétitions y sont aussi fréquentes que dans les revues ordinaires.
Ces résumés ne sont, d'autre part, souvent que des sommaires
déguisés et le chercheur y trouve somme toute peu de renseignements
utiles. Il pourrait en être tout autrement si chacune d'elles était
dirigée par un comité de rédaction composé de véritables spécialistes travaillant à leur œuvre de dépouillement suivant un plan
rigoureusement déterminé, mais un tel organisme, forcément fort
coûteux et non productif d'argent, serait incompatible avec des
publications créées par des entreprises de librairie ; seuls un gouvernement ou de puissants corps savants pourraient en supporter les
frais. Ainsi qu’il sera exposé plus loin l'élaboration d’un tel plan de
travail se rattache d’ailleurs précisément au système qui fait l'objet
de cette étude.

Une autre modification possible de la revue a été indiquée par
M. Paul Otlet, dans les termes suivants (6) : « La revue deviendra
une collection de documents, d'articles, de notes, de renseignements
qui seront imprimés seulement sur le recto des pages, le verso
restant blanc. Il sera loisible dès lors de donner aux matières tout
autre distribution, car on disposera de revues à découper ou de
revues sur feuilles ou fiches. Chaque élément portant son numéro
bibliographique il deviendra possible de réunir ces éléments séparés
dans des classeurs appropriés selon un ordre méthodique parfait.
C’est par là aussi que la revue deviendra l’encyclopédie permanente
d’une spécialité. Périodiquement, certains articles remaniés et mis à
jour seront réédités, ce qui permettra aux particuliers de se débarrasser de beaucoup de texte imprimé devenu inutile. »

Mais le traité tenu à jour par une revue ne résout pas entièrement
le problème posé, car ce système mixte ne supprime pas toute
recherche, ne permet pas de trouver immédiatement, sans peine, le
renseignement précis dont on a besoin.

Deux essais particulièrement intéressants dans cet ordre d'idées ont
été faits dans ces tous derniers temps. Tous deux sont relatifs au
droit français.

Le premier consiste dans un ouvrage publié par l’avocat Raymond
Boyer sous le titre de « La synthèse des lois françaises ». La Gazette
des Tribunaux en définit comme suit le mécanisme : « Rompant avec
les méthodes suivies jusqu’à ce jour par les annotateurs qui se bornaient à insérer sous chaque article de loi une série de décisions de
jurisprudence ou de citations d'auteurs, en rubriques plus ou moins
bien ordonnées, M. Raymond Boyer a, par une combinaison à lui,
qui est une véritable trouvaille, fait de chaque note une continuation
rationnelle du texte de loi. Grâce à un rattachement ingénieux, consistant dans un trait qui adapte l’annotation aux diverses parties du
texte, pour ne former du tout qu’une seule phrase, les recherches du
lecteur se trouvent infiniment facilitées ». Le prospectus de cet
ouvrage ajoute : « Ce code a l’inappréciable privilège de ne pas
vieillir. En effet, l’auteur a imaginé un système de supplément fort
ingénieux qui s'adapte parfaitement à l'ouvrage lui-même. Au mois
de novembre de chaque année paraîtra ce supplément qui contiendra
non seulement les lois et décisions de l’année courante, mais encore,
fondues en un seul corps, celles des années précédentes, de sorte
qu'on n'aura jamais à consulter qu'un seul supplément quel que soit
le nombre des années écoulées ». J'ai pensé intéressant de reproduire
ci-après (p. 14) un spécimen d’un article du code civil ainsi annoté.

Le second de ces essais est un ouvrage sur fiches publié sous le
nom de Jurisclasseur, par E. Ricard, conseiller à la Cour d'appel de
Paris, et J. Labic, ancien avoué. Chaque article ou chaque portion
importante d'article de loi annoté et commenté est disposé sur une
feuille spéciale dite fiche de fond. Ces fiches de fond sont complétées,
chaque trimestre, par des fiches dites fiches courantes, portant les
textes nouveaux et les dernières décisions. À l'expiration de chaque
année les fiches courantes sont référées dans la fiche de fond remaniée
dans son texte et ainsi renouvelée.

Ces deux essais sont éminemment intéressants et constituent un
effort sérieux vers une modification fondamentale de la forme du
livre. Telles quelles ces applications semblent toutes deux bien
adaptées à leur objet spécial, l’annotation d’un texte de loi, mais il
est visible, à première vue, qu'aucune de ces solutions n’est assez
générale. Elles apparaissent comme aussi inutilisables pour la publication d'un ouvrage de doctrine ou d'histoire du droit que pour la
documentation dans les sciences appliquées.

Le seul moyen de résoudre le problème semble résider dans la
désintégration des documents en leurs éléments analytiques ultimes,
chacun des renseignements unitaires ainsi obtenus faisant l’objet
d'une fiche spéciale, sur laquelle viendrait ensuite s'inscrire les
formes de réalisation, les interprétations, les observations y relatives.

Dans la colonne de gauche se trouve le texte du Code, dans celle de droite sont les annotations.,Le commencement de chaque annotation différente est indiqué par le signe —. Elles sont mises en face du mot de la loi auquel elles se référent et rédigées de façon à se relier directement ou par une
proposition incidente au texte légal.

Pour avoir la signification exacte d'une annotation, il suffit donc de lire l'article du Code en y comprenant, à la place qu’elle occupe, la dite annotation. On a, de la sorte, une seule phrase (texte et annotation réunis) dont le sens est parfaitement clair. Exemple :

ART. 165;. — En matière de vente, méme commerciale, de denrées et effets mobiliers, la résolution, etc.

En matière de vente de denrées et effets mobiliers, la résolution de la vente aura lieu de plein droït et sans sommation au profit du vendeur seul et non l'acheteur, après l'expiration du terme convenu pour le retirement.

Cette solution a été indiquée par M. Paul Otlet comme la suite
logique des travaux de l'Institut International de Bibliographie dont
il est le secrétaire général. « Les offices documentaires, at-il dit (7),
entreprendront graduellement la publication du « Livre universel »,
qu'ils seront chargés d'élaborer et de conserver. Cette publication
sera faite sous forme de feuillets volants ou de fiches, dont les plus
récentes résumant et condensant toujours davantage, remplaceront
les plus anciennes. Enfin, un jour viendra, étape ultime, où il sera
librement reconnu, sinon par tous, du moins par la généralité, que
toute publication doit être astreinte à des règles précises de rédaction, de composition, d'impression, de distribution. La forme du
« Livre Universel» sera alors la forme en laquelle seront faites toutes
les publications scientifiques. La tâche des offices documentaires en
sera singulièrement simplifiée. Le « Livre Universel » se formera de
soi, au jour le jour, par la réunion des feuillets des publications
individuelles classées et ordonnées selon les rubriques d’une classification sure, précise et détaillée, et emmagasinées dans une série de
meubles classeurs appropriés. Ce livre donnera lieu à autant de
duplicata intégraux ou partiels, complets ou abrégés, qu'il sera
désiré par les instituts documentaires existants ou par les particuliers. »

Récemment M. Paul Otlet est encore revenu sur cette question (8).
« Les travaux de documentation, dit-il, doivent avoir d’abord pour
objet l'inventaire et la description des documents, de manière à
créer un instrument de recherches grâce auquel l’on puisse considérer tous les documents du passé, du présent et de l'avenir comme
des chapitres, des sections, des paragraphes d'un livre unique exprimant le total de la science et de la pensée et dont le Répertoire Bibliographique Universel, somme organique des bibliographies particulières, soit considéré comme l'immense table des matières.

Les travaux de documentation doivent avoir ensuite pour objet
l'analyse et le résumé des documents, la coordination et la codification de leur contenu. En faisant procéder à la lecture systématique
des ouvrages par quelques-uns au profit de tous, il y a lieu d’en faire
extraire les résultats épars en d'innombrables écrits, et de fusionner
les données originales (faits, théories, méthodes, projets) dans les
ordres uniformes et impersonnels d’une sorte de livre universel, le
Répertoire Encyclopédique Permanent, cadastre manuscrit tenu à jour de
toutes les données recueillies, compilation systématique fractionnée
en autant de parties que de sciences, faite de l'utilisation des
éléments originaux de chaque ouvrage et dont l’organisation coopérative prémunirait contre toute limitation, tout exclusivisme, toute
partialité. »

Ces dernières lignes résument la méthode que j'avais élaborée
depuis plusieurs années et dont j'ai fait quelques petits essais pour
mes travaux personnels. Je vais expliquer quel en doit être, suivant
mon expérience et mes réflexions, le mode d'application le plus avantageux et le plus pratique.

Une comparaison aidera à faire saisir la nature du travail à
exécuter. Supposons qu'un filateur désire savoir quelles sont les
couleurs des fils utilisés à la confection de divers lots de tissus
d’Ecosse. Il commencera par prendre de chaque coupon différent
un échantillon suffisamment grand pour qu'il contienne au moins un
fil de chacune des couleurs composant le tissu (inventaire des documents); il effilochera entièrement un de ces échantillons, de préférence le plus compliqué (lecture approfondie du traité le plus récent
et le plus complet sur la matière), puis il disposera un exemplaire
de chacun des fils de couleur dans un casier spécial (inscription des
renseignements unitaires sur fiches), ceux de même couleur mais de
dimensions ou de qualité différente pourront être placés les uns à
côté des autres dans un même casier propre à leur couleur commune
(inscription sur les fiches unitaires des interprétations, observations
diverses, etc.) ; il examinera ensuite chacun des autres échantillons
pour en isoler les fils de couleur ou de qualité non encore rencontrés
dans l’effilochage du premier échantillon (lecture d'autres documents);
chaque fois qu'il en trouvera un d’une couleur non encore rencontrée
il le placera dans le casier destiné à cette couleur (création de nouvelles fiches unitaires) et chaque fois qu’il en rencontrera un de couleur déjà rencontrée mais de qualité spéciale il le placera dans le
casier approprié à côté de ceux de même couleur (inscriptions complémentaires sur fiches unitaires). Il est à peine besoin de faire
remarquer que lorsqu'il aura ainsi examiné quelques échantillons il
n'aura plus que de temps à autre à placer de nouveaux fils dans les
casiers réservés pour chaque couleur possible et que le nombre de
fils ainsi conservé diminuera avec le nombre d'échantillons triés.
Mais, d'autre part, après un triage de ce genre par couleur, il pourra
trouver nécessaire de subdiviser suivant les qualités les fils de même
couleur (subdivisions des fiches unitaires en fiches d'unités de rang
inférieur) et peut-être même sera-t-il amené ultérieurement à diviser
suivant les épaisseurs diverses des fils de même qualité et de même
couleur (nouvelles subdivisions des fiches unitaires).

Ceci dit, voici comment il y a lieu de procéder pour l'établissement
du livre encyclopédique relatif à une question déterminée.

On choisit le traité le plus complet et de préférence le plus récent
sur la question. Un compilateur procède très attentivement à sa
lecture. Chaque fois qu'il rencontre une idée, un fait, non encore
rencontré il établit une fiche unitaire portant en tête l'énoncé de cette
idée ou de ce fait et plus bas l'indication abrégée de la source avec,
éventuellement, l'interprétation spéciale donnée à l’idée en cet endroit
du document étudié. Ces fiches sont toutes classées suivant un ordre
méthodique et sur chacune d’elles vient ensuite s'inscrire, chaque fois
avec indication de source, l'interprétation, l'observation, la variante,
la remarque, l'expérience, etc., relative à son objet trouvés au cours
des dépouillements.

Après que le compilateur a ainsi extrait du plus important traité sur
la matière tout ce qu’il contenait d’essentiel, il procède à la lecture
d’autres traités plus anciens ou moins complets, puis à celle des revues.

Il y a lieu de remarquer combien les travaux d'indexation déjà
faits par les instituts actuels de bibliographie faciliteront cette tâche.
Chaque compilateur n'aura qu'à se procurer tous les articles renseignés concernant sa spécialité. Il n'aura pas à parcourir les
diverses revues pour les découvrir. Il ne devra, d'autre part, pas lire
tous ces articles; certains articles importants, certains comptes rendus
de conférences, de congrès, etc., sont reproduits avec indication de
source dans plusieurs revues différentes. Un système d’annotation
relatif aux congrès, aux réunions de sociétés savantes, évitera ainsi
facilement l'obligation de lire plusieurs fois le même article.

Lorsque la même opinion est trouvée dans plusieurs articles importants, il peut être utile, tout en ne la réinscrivant pas sur la fiche,
d'inscrire en dessous de cette opinion les diverses sources autorisées
où elle a été rencontrée; mais, en général, le compilateur n’aura à
inscrire sur les fiches que les faits non précédemment inscrits.

Après le dépouillement de quelques traités sur la matière et des
articles des grandes revues des dernières années, on sera en possession, pour chaque branche des sciences pures ou appliquées ainsi
traitées, d’une série de fiches sur chacune desquelles seront inscrits
toutes les opinions, tous les essais, toutes les observations relatives
au titre de la dite fiche.

Toutes ces fiches devraient être classées suivant un ordre bien
déterminé à l'avance et il semble que le système connu sous le nom
de classification décimale trouverait naturellement ici son application. Il n'importe pas, en effet, de ranger ces fiches suivant le plan 
méthodique d’un traité, plan toujours inspiré de la personnalité de
son auteur, et d’ailleurs susceptible de varier sous l'influence des
transformations de la science, mais il est avantageux, au contraire,
de les disposer suivant un ordre artificiel, bien précis, permettant
toutes les ajoutes et de compréhension facile, assez analogue à la
classification par ordre alphabétique, mais présentant l'avantage
caractéristique d’être international en ce sens qu'étant basé sur
l'emploi de chiffres et non de mots, il n’est limité à aucune langue.

Est-il nécessaire de rappeler que le principe de cette classification
décimale consiste à attribuer à chaque matière un numéro classificateur toujours le même ? Ce nombre est décimal en ce sens que les
chiffres qui le composent expriment la subdivision successive de la
matière, en classes, groupes, subdivisions. Pour la détermination de
ces nombres, l'ensemble des connaissances humaines a été réparti
en dix classes représentées par les chiffres 0 à 9, et chacune d’elles a
été subdivisée à nouveau en dix, puis chacune de ces subdivisions
nouvelles a été divisée en dix et ainsi de suite. C'est de cette façon
que le chiffre 621.325 (lampe à arc électrique) est formé : 6, sciences
appliquées; 62, art de l'ingénieur; 621, mécanique générale ; 621.3,
électricité industrielle; 621.32, éclairage électrique; 621.325, éclairage électrique par lampe à arc. Il est visible que ce système se prête
à une subdivision illimitée et est de ce fait parfaitement adapté à la
classification de nos fiches unitaires.

Les fiches unitaires ainsi obtenues et classées peuvent être comparées à un vaste dictionnaire spécial imprimé sur fiche, chacune de
ces fiches ne se rapportant pas à un des mots traités, mais à chacun
des éléments utilisés dans un dictionnaire ordinaire à la définition,
à l'explication, de chacun de ces mots.

Il va de soi que pour faciliter la consultation de ces collections de
fiches, il sera nécessaire d'intercaler entre elles des fiches de couleur
différente constituant comme le titre de chaque chapitre traité, ainsi
que cela se fait d’ailleurs déjà dans les fiches d'inventaire actuelles.
Ces fiches pourront utilement recevoir le sommaire des matières
traitées dans le chapitre qu’elles déterminent.

Lorsque sera terminé le dépouillement des principaux traités sur
la matière et les collections des dix ou vingt dernières années des
principales revues spéciales, on sera à peu près certain d’avoir
condensé en ces fiches toute la science actuelle relative à l’objet
traité.

À ce moment, on pourra faire bénéficier le public du travail
réalisé, en imprimant les fiches ainsi obtenues et en les livrant au
commerce de librairie. Mais le travail du compilateur n'est pas
terminé : un fait intéressant a pu n'être imprimé que dans les
annales de quelque association toute locale, une observation ingénieuse a pu être notée dans quelque obscur incunable; et il se peut
que dans telle circonstance particulière ce seront précisément ces
renseignements non inscrits sur les fiches qu'il aurait fallu connaître
pour étayer telle opinion, pour réaliser tel progrès. Il faut donc
continuer le dépouillement, il faut en arriver un jour à avoir
dépouillé tout ce qui a été non seulement imprimé ou écrit sur
papier, parchemin ou pierre, mais ce qui aura été représenté par
l'image, par la sculpture, par l'architecture. D'autre part, tous les
jours il continue à se publier du nouveau, qu'il importe d'enregistrer
au fur et à mesure.

Le compilateur devra donc, d'une part, suivre d’un œil attentif le
flot de renseignements que déversent en un flot ininterrompu nos
modernes presses rotatives et, d'autre part, scruter les archives du
passé et remuer, dans les coins obscurs, de nos bibliothèques les
amas poussiéreux de publications, annales et comptes rendus de la
moindre académie de province.

Les renseignements fournis par ces incessants dépouillements sont
régulièrement inscrits par le compiiateur sur ses fiches étalons. Mais
pour que le public soit tenu au courant de ces ajoutes, elles sont
publiées au fur et à mesure des besoins par un journal spécial sans
périodicité régulière.

Ce journal est imprimé au recto seulement et les renseignements
qu’il contient sont séparés par des lignes de petits trous (analogues à
celles des feuilles de timbres poste) et chacun d'eux est accompagné
du numéro décimal de la fiche sur laquelle il doit être collé. Si de
nouvelles fiches unitaires sont devenues nécessaires le premier renseignement publié porte son titre et son numéro. Lorsque le propriétaire
d’une collection de fiches reçoit un exemplaire de ce journal, il
détache, ou plutôt fait détacher par un employé subalterne, ces
diverses bandelettes et les fait coller sur leurs fiches respectives, de
telle sorte qu’il a ainsi chez lui la copie exacte des fiches constamment
tenue à jour de l'institut central.

En faisant ce petit travail régulièrement la collection de fiches est
sans peine tenue à jour. Mais il faut compter avec les négligences
des propriétaires de collections et également, dans un autre ordre
d'idées, avec les progrès des sciences qui, au bout de quelques années,
nécessiteront le remaniement complet de certaines fiches et parfois
même leur suppression.

Dans ce but, il serait joint au journal, chaque fois que l’état de la
collection étalon le justifierait, de nouvelles fiches complètement
remaniées. Le seul soin du propriétaire de collection indolent sera
de retirer, à la réception de ces fiches, celles de même numéro et de
les remplacer par les nouvelles reçues.

Il serait évidemment intéressant de pouvoir donner quelques
exemples des fiches ainsi réalisées, mais de tels exemples seraient
forcément fort imparfaits et ne représenteraient que très mal ce que
seront les fiches obtenues après un dépouillement important. Ce
n’est qu’à la suite d’une assez longue expérience que l’on arrivera
à définir quel doit être dans chaque cas l'élément analytique ultime,
l'atome indivisible qui doit constituer la rubrique d’une fiche élémentaire. Le filateur classant les couleurs des fils de tissus d'Ecosse, que
nous avons comparé à notre compilateur, apercevra bientôt à première vue des différences dans les nuances de fils qui lui avaient
échappé lorsqu'il débutait dans ce travail de triage.

J'essayerai néanmoins par deux applications de préciser l’idée que
je me fais de cet élément ultime.

Dans le travail de Boyer : La synthèse des lois françaises, l'élément
unitaire est une portion du texte de chaque article de loi. Dans le
spécimen reproduit la première de ces fiches pourrait porter comme
rubrique : Définition du mot vente dans l’article 1657 du Code civil.
Les renseignements complémentaires inscrits sur cette fiche sont les
conclusions des jugements cités. Dans mon système, les éléments
unitaires seraient chacun des attendus différents de ces divers jugements.

Un mémoire actuel sur les amortisseurs de chocs interposés dans
les automobiles entre les ressorts et le châssis, classe ces divers
appareils suivant leur mode de fonctionnement et les décrit ensuite
successivement ; les brevets délivrés pour chacun d'eux constituent
des fiches unitaires déjà plus parfaites. Dans mon système, les
éléments ultimes seraient chacun des organes essentiels de chaque
espèce, et, s'il y a lieu, les diverses formes de ces éléments
essentiels.

Il y a d’ailleurs lieu de remarquer que, tout au moins dans les
sciences appliquées, entre les fiches analytiques devront être intercalées des fiches de références, fiches décrivant des appareils ou
des expériences, reproduisant des séries de résultats ou d’observations, des dessins, etc.

La grandeur de l'élément ultime variera toutefois avec l'état
d'avancement du sujet considéré. Lorsque Edison venait de découvrir le phonographe, une ou tout au plus quelques fiches auraient
suffi pour introduire dans le livre encyclopédique toutes les connaissances de l'époque reiatives à l'enregistrement mécanique de la parole.
Aujourd’hui il faudrait des fiches pour la profondeur de la rainure
hélicoïdale dans le cylindre, la forme de la pointe du stylet, la vitesse
de rotation, etc., etc. Il y a une vingtaine d'années le radium n'aurait
pas occupé plus de fiches que les autres métaux rares; aujourd’hui la
radiographie constitue une science fort vaste et outre les très nombreuses fiches que ses curieuses propriétés nécessiteront dans la
partie théorique de la physique, de la chimie et même dans la partie
du livre universel concernant la philosophie, il y aura des fiches
relatives à la dimension des organes des appareils utilisant la puissance qu'il émet, la qualité des matériaux des récipients destinés à le
contenir, etc., etc.

Le simple exposé du programme montre combien il est vaste. En
dehors des besognes purement matérielles, impressions, traductions, etc., il faudrait un personnel de compilateurs très important.
D'autre part, ces organismes loin d’être productifs d'argent coûteraient très cher, au moins pendant les premières années.

J'estime donc que pour donner corps à cette idée il faudrait
d'abord la réaliser pour une ou peut-être deux spécialités bien déterminées, ce qui permettrait d'étudier les détails de son mécanisme et
montrer sous une forme tangible les résultats pouvant en résulter.

A la suite de ces premiers travaux d'essais pourrait être rédigé un
manuel du compilateur, établissant la marche à suivre pour que ce
vaste travail de dépouillement puisse produire un ensemble harmonieux.

Il faudrait arriver à déterminer des règles rigoureuses auxquelles
devraient se soumettre les compilateurs de toutes les sciences, de
manière à enlever à leurs travaux toute originalité personnelle. Le
livre encyclopédique doit être la photographie fidèle et sans retouche
de l’état des connaissances humaines.

Ce travail de compilation doit, en quelque sorte, pouvoir être fait
mécaniquement, de manière à être, sans modifications et sans altérations, poursuivi régulièrement dans la suite des temps, alors
qu'auront disparus ceux qui l’auront commencé. Il faut, d'autre
part, qu'il puisse être confié à des employés d'aptitude moyenne et
non pas à des individus spécialement doués. Il faut, en d’autres
termes, créer un organisme administratif de la compilation.

Et c'est précisément dans l'établissement de ces règles précises,
dans la détermination de cette discipline intellectuelle, que semblent
résider les plus grandes difficultés de l’entreprise.

Parmi les questions épineuses à résoudre, apparaît, au premier
plan, la difficuité de limiter la besogne de chacun, difficulté provenant de l’enchevêtrement des sciences entre elles et dont la solution
ne pourra malheureusement pas être trouvée chez les nombreux
philosophes et penseurs qui ont, depuis des siècles, inutilement et
peut-être vainement, essayé de les classer. Il ne suffira pas, en
l'occurrence, de dire au compilateur qui s'occupera des maladies des
yeux, qu'il n'a pas à se préoccuper des questions d'optique ni de
celles relatives à la composition des verres de lunettes, il faudra
trouver un moyen pratique pour que tout en dépouillant les ouvrages
et les revues d’ophtalmologie, il signale à ses collègues de la section
de physique et de la section de chimie industrielle les renseignements pouvant les concerner contenus dans ces documents, qu'il ne
peut pas être question de leur faire dépouiller également. Ce n'est
que lorsque cette question, et bien d'autres du même genre, auront
pu être résolues par un essai sérieux et complet, portant sur deux ou
trois points spéciaux des sciences, de groupes différents, que l’on
pourra songer utilement à créer le vaste Institut dans lequel serait
réunie la quintescence de tout le savoir humain.

Quel rôle pourrait remplir cet Institut dans la société de demain ?
Développant le but que poursuit l'Institut International de Bibliographie, M. Paul Otlet a dit (9) :

« Les offices documentaires seront des distributeurs de tous renseignements d'ordre scientifique. Organes de la conservation et de
la diffusion de la science, ils la transmettent par la voie écrite du
document comme l’école et la chaire la transmettent par la voie
orale. C'est dans ces offices que viendra le travailleur désireux de
disposer sur l'heure de données sûres, précises, parfaitement à jour
et présentées sous une forme analytique telle qu'il puisse immédiatement les utiliser soit dans la construction ou synthèse personnelle
qu’il entreprend, soit pour progresser dans la recherche qu'il se
propose ». Ailleurs, M. Otlet a précisé et étendu ce rôle dans les
termes suivants (10) : « La documentation universelle réaliserait
véritablement en ses collections et ses différents répertoires une
« Mémoire mondiale. » Celle-ci ne se bornerait pas à enregistrer les
faits, mais elle en rappellerait automatiquement et à tout instant le
ressouvenir : vaste mécanisme intellectuel destiné à capter et à condenser les connaissances éparses et diffuses, et à les distribuer
ensuite partout où besoin en est. Au point de vue du travail scientifique, l’organisation décrite constituerait une vaste application des
idées de coopération, de division et de coordination des efforts. En
développant les habitudes de la collaboration, elle introduirait graduellement plus d'unité, plus d'entente, plus de solidarité dans les
travaux scientifiques futurs. Au point de vue international, elle
constituerait une œuvre d'importance capitale assurant l'extension et
la continuité des relations intellectuelles. »

Ce seront là, sans conteste, quelques-unes des conséquences de
l'œuvre de documentation rationnelle, mais j'en aperçois d’autres au
sujet desquelles, pour terminer, je veux dire quelques mots.

Je ne ferai que citer, pour mémoire, les avantages matériels
évidents de la centralisation intégrale des connaissances humaines.
Pour les bibliothèques qui, exception faite pour les productions
littéraires, ne devront se composer que d'une collection de fiches,
duplicata total ou partiel, suivant les nécessités des lecteurs, de la
collection étalon conservée à l'Office Central, économie d'argent,
économie d'espace, économies dont le besoin se fait chaque jour
plus impérieusement sentir en présence du flot montant du papier
envahisseur.

Pour le savant, l'industriel, le commerçant, l'avocat, à la recherche
d'un renseignement, économie de temps; de ce temps « la chose
digne par excellence, ainsi que l'a dit E. Waxweiler, d'être désirée
et épargnée, la vraie valeur dans l’œuvre de Production (11) ».

Quel est le chimiste qui n'a pas apprécié la documentation du
dictionnaire de Wurtz, quel est l'avocat qui ne recourt pas journellement aux Pandectes? Quel sera le chimiste, l'avocat de demain qui,
plutôt que de perdre un temps précieux en recherches, peut-être
vaines, dans de nombreux écrits, plutôt que d'encombrer sa bibliothèque de volumes aux formats variés, de collections de revues aux
nombreux fascicules, n'aura dans son cabinet de travail un élégant
meuble à tiroirs numérotés contenant en quelques milliers de fiches
la quintescence de la branche des sciences ou du droit qu'il spécialise. Aujourd'hui, le dictionnaire de Chimie de Wurtz renferme,
en quelques tomes, l'essentiel de ce que contenaient les principaux
traités de chimie publiés avant son élaboration. Bientôt un meuble
occupant un panneau de trois ou quatre mètres carrés contiendra
non seulement tout ce qui a été écrit sur la chimie, depuis l'antiquité
la plus reculée, mais encore au jour le jour le résultat des recherches
entreprises dans telle université, les conclusions des essais poursuivis
dans telle usine.

Car, en effet, l'Office Central de documentation en arrivera rapidement à inscrire dans ses fiches non seulement tout ce qu'aura
reproduit la lettre moulée, mais encore et, bientôt peut être, surtout
tout ce qu'auront découverts, imaginés ou sentis le savant dans son
laboratoire, l'ouvrier dans son atelier, l'explorateur dans ses voyages,
l'artiste dans sa contemplation des beautés de la nature, le juriste, le
philosophe dans leurs études des relations et des destinées humaines.
Il doit devenir un jour le bureau international d'enregistrement de
tout ce qui est nouveau. De même qu'aujourd'hui les techniciens
font établir la propriété de leurs inventions par une demande de
brevet reçue par l'administration de leur pays, de même, lorsque
les services rendus par cet institut l’auront universellement consacré,
chacun y voudra faire inscrire l’idée germée en son cerveau.

Lorsqu'après s'être, par un simple coup d’œil sur les fiches intéressées, assuré de la nouveauté réelle de sa création au lieu d'écrire
un volume, ou un mémoire pour la faire connaître, il lui suffira de
la communiquer à l'Office Central pour qu'aussitôt une fiche soit
créée ou complétée et que le monde civilisé tout entier en soit
averti.

Les multiples conséquences de cet enregistrement immédiat de
toute idée ou observation originale peuvent à peine être aperçues dès
à présent.

Le nombre des faux savants, dont l'autorité ne repose que sur une
science purement livresque, diminuera rapidement, attendu qu'il sera
devenu aisé à chacun d'être, chaque fois qu'il le voudra, aussi documenté, aussi savant, sur tel point spécial que le plus réputé rat de
bibliothèque.

La tournure d'esprit des intellectuels en sera modifiée : tout savoir,
ou du moins pouvoir se souvenir de tout, au moment voulu, sera
devenu le propre de tout le monde; prévoir, découvrir ou combiner
restera le propre des précurseurs. L'ambition du moindre instituteur
villageois comme aussi celle du doyen de faculté ne sera plus de voir,
en la vitrine des libraires de son chef-lieu de province, son nom à la
première page de quelque beau et gros volume, amalgame de notes
et d'observations laborieusement pillées de-ci et de-là ; leur but sera
de faire enregistrer, pour que l'humanité entière le sache et puisse
en tirer parti, le seul chiffre, la seule remarque, la seule observation,
le seul mécanisme fruit effectif de leur labeur personnel.

Que deviendront, dans ces conditions, le livre et la revue ?

Le livre ne subsistera plus que sous deux formes : le livre d’enseignement élémentaire et l'ouvrage d'imagination. On ne peut songer
à utiliser les fiches pour apprendre à lire aux enfants ni pour leur
donner les premières notions. On ne peut non plus décomposer un
poème ou un roman en ses éléments ultimes.

La revue deviendra un organe de discussion et de polémique
scientifique. Elle sera le porte-parole des novateurs qui, sur la scène
du monde, sans se connaître personnellement, échangeront leur
manière de voir jusqu’à ce que de leurs attaques et de leurs ripostes
se dégage une conclusion dont une fiche conservera le souvenir, de
même que, dans une assemblée ou un congrès, l’ordre du jour
consacre l’enseignement à tirer des discours des orateurs successifs.

Les articles de revues deviendront de plus en plus courts, de plus
en plus précis, ils se rapprocheront de la réplique en s'éloignant du
long mémoire ayant le caractère d’un traité sur la matière qui tend à
se répandre depuis peu. La revue, organe de discussion, se rapprochera du journal, mais d'un journal dans lequel la polémique scientifique remplacera la polémique politique. Elle s'en rapprochera
parce qu’elle deviendra de plus en plus un organe de diffusion, de
vulgarisation — de vulgarisation surtout des trésors amassés par
l'Office Central.

Mais la synthèse générale des acquisitions de l'esprit humain, le
classement méthodique des éléments analytiques ultimes de toutes
connaissances semble devoir, en dehors de sa haute portée philosophique, agir puissamment sur la marche en avant du progrès.

Il semble fort possible, si l’on connaît parfaitement, dans leurs
moindres détails, comme dans leur principe essentiel, chacun des
moyens employés ou essayés pour résoudre un problème scientifique
ou industriel, de déterminer la règle à suivre pour découvrir toutes
les autres solutions possibles, On connaîtra la formule permettant de
réaliser une invention comme on résoud une équation : en y introduisant comme quantités connues les moyens déjà trouvés, l'invention
inconnue se dégagera mathématiquement.

L'histôire des sciences a déjà enregistré des découvertes faites
dans des conditions analogues : Le Verrier avait déterminé par le
calcul les caractéristiques de la planète Neptune avant qu'aucun
télescope ne l'eut aperçue; la classification des corps simples de
Mendelieff a permis de décrire les propriétés physiques et chimiques
de corps rencontrés longtemps après.

Si toutes les solutions d’une même question étaient méthodiquement rangées en un tableau semblable à celui de Mendelieff, l’on
apercevrait aisément celles non tentées ; et il apparaît déjà actuellement queles étapes successives de tout problème pourraient être représentées géométriquement par une série de points qu’une courbe,
mathématiquement déterminable, doit réunir entre eux; les lacunes
comme aussi les prolongations de cette courbe, suivant sa formule,
indiqueraient les solutions à essayer. L'idée de J. Delbœuf déclarant
que l'étude de toute opinion opposée à l'opinion reçue pourrait conduire à quelque opinion nouvelle, revient à dire qu'il suffit de prolonger la courbe représentative des opinions admises en-dessous de
l'axe des abcisses pour trouver des opinions originales.

« Toute synthèse nouvelle, a dit E. Le Roy (12), sort d’une
analyse critique préliminaire : une phase de démolition la précède
et la prépare. »

Si je trouve dans les fiches relatives au mode de soutien d'une
pièce animée d’un mouvement de rotation rapide, que dans une
machine on a réalisé des progrès réels en suspendant à un arbre
flexible une pièce qui primitivement était supportée à l'extrémité
supérieure d’un arbre rigide, ne devrais-je pas dans tous les cas
analogues étudier si cette transformation n’est pas utile. Si je trouve
dans ces fiches que dans une machine une fonction a été successivement réalisée par un certain nombre de combinaisons mécaniques,
décrites dans d'autres fiches permettant d'obtenir le résultat auquel
il est destiné, ne devrais-je pas essayer dans cette même machine les
autres combinaisons possibles. Deux systèmes viennent récemment
d'être essayés pour la transmission des images à grande distance.
Tous les deux utilisent pour la reproduction des images un courant
électrique dont l'intensité varie proportionnellement à la luminosité
de la partie à transmettre. Dans l’un d'eux cette variation est produite par les différences de conductibilité électrique de l'ancre réalisant l'image sous l'influence de différence d'épaisseur ; dans l'autre
elle est produite par les différences de conductibilité d’une plaque de
sélénium sous des différences d’éclairement. Si tous les moyens
possibles de réaliser des variations d'intensité électrique dans les
conditions du problème étaient connus, ne serait-il pas facile d'imaginer aussitôt d’autres solutions ?

Dans l'intéressante étude qu’il a publiée sur l'Esprit d’invention (13), M. F. Mallieux, auquel j'avais expliqué cette possibilité
d'établir une méthode d'invention, a noté cette idée dans les termes
suivants : « On a suggéré, dit-il, de cataloguer les inventions relatives
à un objet, de les classer suivant les moyens employés, d'établir la
série des efforts faits graduellement dans chaque sens et des résultats
graduellement obtenus. Les lacunes deviendraient évidentes et
instructives, les limites atteintes ne le seraient pas moins et, certes,
de tels tableaux auraient une grande valeur. Ces dernières considérations s'appliquent plutôt à la découverte scientifique ou industrielle
qu'aux découvertes à faire dans les sciences morales, la littérature et
les beaux-arts. Mais la transposition en est facile. Il s’agit de créer
un état d'esprit ».

Des méthodes analogues peuvent et devraient, en effet, être
essayées dans tous les domaines de l’activité humaine, et leur rôle
pourrait ne pas se borner à la solution de problèmes posés, mais
conduirait fatalement à l'énoncé de nouveaux problèmes à résoudre.

Telles sont, dans leurs grandes lignes, les conséquences possibles
de l’extension rationnelle des méthodes de documentation, tel est
le rôle que pourrait jouer dans l’histoire du progrès le vaste Institut
International et Universel, où auraient été concentrées, synthétisées,
dépouillées et enregistrées toutes les sciences, vers lequel continueraient à affluer, en multiples et intarissables courants, les conquêtes
sans cesse renouvelées et toujours grandissantes de l'esprit humain.

(1) Dans ce nombre l'Allemagne figure pour 10,000, la France pour 15,000, l'Angleterre pour 15,000, les Etats-Unis pour 32,000, la Belgique pour 7,000, l'Autriche pour 4,000, la Hongrie pour 3,000, l'Italie pour 4,000, le Canada pour 6000.

(2) Parmi ces conséquences matérielles il est intéressant de citer l'effet que peut avoir sur les conditions climatériques du globe cette manie de transformer en papier les arbres de nos forêts.
D'après un calcul récent de Flammarion, si on ajoute aux trois cent trente mille tonnes de pâte de bois consommées annuellement par la presse quotidienne, celle utilisée à la confection des livres, revues, prospectus, circulaires, etc., on arrive à établir qu'avant deux siècles la terre sera entièrement déboisée. En attendant, les progrès constants de ce déboisement ont déjà notablement modifié le régime hydrologique et le climat de diverses contrées.
(3) L'organisation systématique de la documentation et le développement de l’Institut International de Bibliographie.
(4) Des répertoires sans documents sont comme les inventaires de trésors stériles parce qu'on n’en aurait pas la disposition. (Organisation systématique de la documentation, page 2).
(5) Le Moïs scientifique et Industriel en est un exemple dans le domaine technique.
(6) Bulletin de l'Institut International de Bibliographie, année 1901.
(7) Les sciences bibliographiques et la documentation, 1903.
(8) L'organisation systématique de la documentation, 1907.
(9) Les sciences bibliographiques et la documentation.
(10) L'organisation systématique de la documentation.
(11) Principes d'orientation sociale, Bibliothèque des actualités sociales, publiée par l’Institut Solvay.
(12) La logique de l'invention.
(13) Dans le Forrnal des Brevets, du 15 février et des 1* et 15 mars 1907.

